## ê³„ì¸µí˜• VAE

**ê³„ì¸µí˜• VAE (Hierarchical Variational Autoencoder, Hierarchical VAE)** ëŠ” ë‹¨ì¼ VAEì— ë¹„í•´ ë³µì¡í•œ ë°ì´í„°ì˜ latent structureë¥¼ ë³´ë‹¤ ì •ë°€í•˜ê²Œ í•™ìŠµí•˜ê¸° ìœ„í•´ ë‹¤ì¸µì ì¸ latent variableë¥¼ ë„ì…í•œ í™•ì¥ëœ VAE ëª¨ë¸ì´ë‹¤.

ì¼ë°˜ì ì¸ VAEê°€ ë‹¨ì¼ latent spaceì— ê¸°ë°˜í•´ ë°ì´í„°ë¥¼ ì¬êµ¬ì„±í•˜ëŠ” ë°˜ë©´, ê³„ì¸µí˜• VAEëŠ” ìƒìœ„ ë° í•˜ìœ„ ìˆ˜ì¤€ì˜ latent variableë“¤ì„ í†µí•´ ë°ì´í„°ì˜ ê³„ì¸µì ì¸ íŠ¹ì§•ì„ í¬ì°©í•˜ë©°, ë³´ë‹¤ í‘œí˜„ë ¥ ìˆëŠ” ìƒì„± ëª¨ë¸ì„ êµ¬ì„±í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

ì´ ê¸€ì—ì„œëŠ” ê³„ì¸µ ìˆ˜ê°€ $T$ ì¸ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ êµ¬ì¡°ë¥¼ ì•Œì•„ë³´ê³ , ê·¸ì— í•´ë‹¹í•˜ëŠ” *ELBO(Evidence Lower Bound)* ì™€ loss functionì„ ìˆ˜í•™ì ìœ¼ë¡œ ë‹¨ê³„ë³„ë¡œ ë„ì¶œí•´ë‚¼ ê²ƒì´ë‹¤.

### ê¸°í˜¸ ì •ì˜
ì´ì „ ë³€ìˆ˜ $z_{i-1}$ë¥¼ ë‹¤ìŒ ë³€ìˆ˜ $z_i$ë¡œ ì¸ì½”ë”©í•˜ëŠ” ë¶„í¬ë¥¼ $q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})$ë¼ í•˜ê³ , ë°˜ëŒ€ë¡œ $z_i$ë¥¼ $z_{i-1}$ë¡œ ë””ì½”ë”© í•˜ëŠ” ë¶„í¬ë¥¼ $p_{\theta_i}(z_{i-1}|z_i)$ë¼ í•˜ì.

$$
\mathbf{z}=\{z_1,z_2,\cdots,z_T \}\quad\mathbf{\theta}=\{\theta_1,\theta_2,\cdots,\theta_T\}\quad\mathbf{\phi}=\{\phi_1,\phi_2,\cdots,\phi_T\}
$$

ë³„ë„ë¡œ, í¸ì˜ë¥¼ ìœ„í•´ $z_0=x$ë¼ ê°€ì •í•˜ì.

## ê³„ì¸µí˜• VAE ELBO
ìš°ì„ , latent variableì´ $z$ í•˜ë‚˜ì¸ ë‹¨ì¼ VAEì˜ ELBOëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì„œìˆ ëœë‹¤.

$$
\text{ELBO}(x;\theta,\phi)=\int q_\phi (z|x)\log\frac{p_\theta (x,z)}{q_\phi(z|x)}\,dz=\mathbb{E}_{q_\phi(z|x)}\left[ \log\frac{p_\theta(x,z)}{q_\phi(z|x)} \right]
$$

ì´ ì‹ì„ í™•ì¥í•˜ì—¬, latent variableì´ ì´ $T$ê°œì¸ $\mathbf{z}=\{z_1,z_2,\cdots,z_T\}$ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ ELBOëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì„œìˆ í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\text{ELBO}(\mathbf{x};\theta,\phi)=\int_\mathbf{z} q_\phi (\mathbf{z}|\mathbf{x})\log\frac{p_\theta (\mathbf{x},\mathbf{z})}{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\,d\mathbf{z}=\mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[ \log\frac{p_\theta(\mathbf{x},\mathbf{z})}{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})} \right]
$$

### ë§ˆë¥´ì½”í”„ ì„±ì§ˆ
**ë§ˆë¥´ì½”í”„ ì„±ì§ˆ(Markov property)** ì´ë€ ì–´ë–¤ í™•ë¥  ê³¼ì •ì—ì„œ í˜„ì¬ ìƒíƒœê°€ ë¯¸ë˜ë¥¼ ì˜ˆì¸¡í•˜ëŠ”ë° ì¶©ë¶„í•˜ë©°, ê³¼ê±°ëŠ” ì˜í–¥ì„ ë¯¸ì¹˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤ëŠ” ì„±ì§ˆì„ ë§í•œë‹¤.

ì¦‰, ë‹¤ìŒ ìƒíƒœëŠ” ì˜¤ì§ í˜„ì¬ ìƒíƒœì—ë§Œ ì˜ì¡´í•˜ê³ , ì´ì „ ìƒíƒœë“¤ì˜ ì •ë³´ëŠ” í•„ìš”í•˜ì§€ ì•Šë‹¤. ìˆ˜ì‹ìœ¼ë¡œëŠ” $P(X_{t+1}|X_t,X_{t-1},\cdots,X_0)=P(X_{t+1}|X_t)$ë¡œ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤. ì´ ì„±ì§ˆì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” í™•ë¥  ê³¼ì •ì„ ë§ˆë¥´ì½”í”„ ê³¼ì •ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.

ì´ ë§ˆë¥´ì½”í”„ ì„±ì§ˆì€ ê³„ì¸µí˜• VAEì— ì ìš©í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
p_\theta(\mathbf{x},\mathbf{z})=p(z_T)\prod_{i=1}^T p_{\theta_i}(z_{i-1}|z_i)
$$

ë§ˆì°¬ê°€ì§€ë¡œ,

$$
q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})=\prod_{i=1}^T q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})
$$

ì™€ ê°™ì´ ì „ê°œí•˜ì—¬ ê°„ëµí•˜ê²Œ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

## ê³„ì¸µí˜• VAE ELBO ì „ê°œ

ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ ELBOëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì „ê°œí•  ìˆ˜ ìˆë‹¤. (í¸ì˜ìƒ $\theta$ì™€ $\phi$ì˜ ì•„ë˜ì²¨ìëŠ” ìƒëµ)

$$
\text{ELBO}(\mathbf{x};\theta,\phi)
= \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\frac{p_\theta(\mathbf{x},\mathbf{z})}{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})} \right]
$$

$$
= \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\frac{p(z_T)\prod_{i=1}^T p_{\theta_i}(z_{i-1}|z_i)}{\prod_{i=1}^T q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})}\right] \quad (\because\text{Markov prop.})
$$

$$
= \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\left(p_\theta(\mathbf{x}|z_1)\cdot\frac{p(z_T)}{q_\phi(z_T|z_{T-1})}\cdots\frac{p_\theta(z_1|z_2)}{q_\phi(z_1|\mathbf{x})} \right)\right]
$$

ì¦‰, ì•„ë˜ì™€ ê°™ì´ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ ELBOëŠ” ì´ 3ê°œì˜ í•­($J_0$, $J_1$, $J_i$)ì˜ í•©ìœ¼ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
J_0 = \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log p_\theta(\mathbf{x}|z_1)\right]
$$

$$
J_T = \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\frac{p(z_T)}{q_\phi(z_T|z_{T-1})}\right]
$$

$$
J_i = \sum_{i=1}^{T-1}\mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\frac{p_\theta(z_i|z_{i+1})}{q_\phi(z_i|z_{i-1})}\right], \quad \text{for } i \in [1, T-1]
$$

### 1ï¸âƒ£ $J_0$ ì „ê°œ

$$
J_0 = \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log p_\theta(\mathbf{x}|z_1) \right]
$$

$$
= \int_\mathbf{z} q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x}) \log p_\theta(\mathbf{x}|z_1)\, d\mathbf{z}
$$

$$
= \int_\mathbf{z} \prod_{i=1}^T q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1}) \cdot \log p_\theta(\mathbf{x}|z_1)\, d\mathbf{z}
$$

$$
= \int q_{\phi_1}(z_1|\mathbf{x}) \left[ \prod_{i=2}^T \int q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})\, dz_i \right] \log p_\theta(\mathbf{x}|z_1)\, dz_1
$$

ì—ì„œ $\prod_{i=2}^T\int q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})dz_i$ì˜ ê°’ì€ $1$ì´ë¯€ë¡œ,

$$
J_0=\int q_{\phi_1}(z_1|\mathbf{x})\log p_\theta(\mathbf{x}|z_1)dz_1=\mathbb{E}_{q_{\phi_1}(z_1|\mathbf{x})}\left[\log p_{\theta_1}(\mathbf{x}|z_1)\right]
$$

ì¦‰, $J_0$ì€ $q_{\phi_1}(z_1|\mathbf{x})$ì— ëŒ€í•œ $\log p_{\theta_1}(\mathbf{x}|z_1)$ì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ìœ¼ë¡œ ë³¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

### 2ï¸âƒ£ $J_T$ ì „ê°œ

$$
J_T = \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\frac{p(z_T)}{q_\phi(z_T|z_{T-1})}\right]
$$

$$
= \int_\mathbf{z} q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x}) \log\frac{p(z_T)}{q_\phi(z_T|z_{T-1})} \, d\mathbf{z}
$$

$$
= -\int_\mathbf{z} \prod_{i=1}^T q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1}) \cdot \log\frac{q_\phi(z_T|z_{T-1})}{p(z_T)} \, d\mathbf{z}
$$

$$
= -\iint q_\phi(z_{T-1}|z_{T-2})\, q_\phi(z_T|z_{T-1}) \log\frac{q_\phi(z_T|z_{T-1})}{p(z_T)} \, dz_T \, dz_{T-1}
\left[ \prod_{i=1}^{T-2} \int q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})\, dz_i \right]
$$

ì—ì„œ $\prod_{i=1}^{T-2}\int q_{\phi_i}(z_i|z_{i-1})dz_i$ì˜ ê°’ì€ $1$ì´ë¯€ë¡œ,

$$
J_T = -\iint q_\phi(z_{T-1}|z_{T-2}) \left[ q_\phi(z_T|z_{T-1}) \log\frac{q_\phi(z_T|z_{T-1})}{p(z_T)} \, dz_T \right] dz_{T-1}
$$

$$
= -\mathbb{E}_{q_\phi(z_{T-1}|z_{T-2})} \left[ D_{KL}\left( q_\phi(z_T|z_{T-1}) \,\|\, p(z_T) \right) \right]
$$

ì¦‰, $J_T$ëŠ” $q_\phi(z_{T-1}|z_{T-2})$ì— ëŒ€í•œ $q_\phi(z_T|z_{T-1})$ì™€ $p(z_T)$ì˜ ë¶„í¬ì  ìœ ì‚¬ë„($D_{KL}$; KL-ë°œì‚°ê°’)ì˜ ìŒì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ìœ¼ë¡œ ë³¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

### 3ï¸âƒ£ $J_i$ ì „ê°œ

$J_i$ ê°’ì€ $i\in[1,T-1]$ì— ë”°ë¼ $J_1,\cdots,J_{T-1}$ ì´ $T-1$ê°œì˜ í•˜ìœ„ í•­ë“¤ì˜ í•©ìœ¼ë¡œ êµ¬ì„±ë˜ì–´ ìˆë‹¤.

$$
J_i = \mathbb{E}_{q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x})}\left[\log\frac{p_\theta(z_i|z_{i+1})}{q_\phi(z_i|z_{i-1})}\right]
$$

$$
= \int_\mathbf{z} q_\phi(\mathbf{z}|\mathbf{x}) \log\frac{p_\theta(z_i|z_{i+1})}{q_\phi(z_i|z_{i-1})} \, d\mathbf{z}
$$

$$
= -\int_\mathbf{z} \prod_{j=1}^T q_{\phi_j}(z_j|z_{j-1}) \cdot \log\frac{q_\phi(z_i|z_{i-1})}{p_\theta(z_i|z_{i+1})} \, d\mathbf{z}
$$

$$
= -\iint q_\phi(z_{i+1}|z_i)\, q_\phi(z_i|z_{i-1}) \log\frac{q_\phi(z_i|z_{i-1})}{p_\theta(z_i|z_{i+1})} \, dz_i \, dz_{i+1}
\left[ \prod_{j \in \mathbf{z} \setminus \{z_i, z_{i+1}\}} \int q_{\phi_j}(z_j|z_{j-1}) \, dz_j \right]
$$

ì—ì„œ $\prod_{j\in\mathbf{z}\setminus\left\{z_i,z_{i+1}\right\}}\int q_{\phi_j}(z_j|z_{j-1})dz_j$ì˜ ê°’ì€ $1$ì´ë¯€ë¡œ, 

$$
J_i = -\iint q_\phi(z_{i+1}|z_i) \left[ q_\phi(z_i|z_{i-1}) \log\frac{q_\phi(z_i|z_{i-1})}{p_\theta(z_i|z_{i+1})} \, dz_i \right] dz_{i+1}
$$

$$
= -\mathbb{E}_{q_\phi(z_{i+1}|z_i)} \left[ D_{KL}\left( q_\phi(z_i|z_{i-1}) \,\|\, p_\theta(z_i|z_{i+1}) \right) \right]
$$

$$
\forall i, \quad i \in [1, T-1]
$$

ì¦‰, $J_i$ëŠ” $q_\phi(z_{i+1}|z_i)$ì— ëŒ€í•œ $q_\phi(z_i|z_{i-1})$ì™€ $p_\theta(z_i|z_{i+1})$ì˜ ë¶„í¬ì  ìœ ì‚¬ë„ì˜ ìŒì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ìœ¼ë¡œ ë³¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

### âœ… ìµœì¢… ELBO ì‹

ë”°ë¼ì„œ, $T$ê°œì˜ latent variableì„ ê°€ì§„ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ ELBOëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.

$$
\text{ELBO}(\mathbf{x};\theta,\phi) =
\mathbb{E}_{q_\phi(z_1|\mathbf{x})} \left[ \log p_\theta(\mathbf{x}|z_1) \right]

- \mathbb{E}_{q_\phi(z_{T-1}|z_{T-2})} \left[ D_{KL}\left( q_\phi(z_T|z_{T-1}) \,\|\, p(z_T) \right) \right]

- \sum_{i=1}^{T-1} \mathbb{E}_{q_\phi(z_{i+1}|z_i)} \left[ D_{KL}\left( q_\phi(z_i|z_{i-1}) \,\|\, p_\theta(z_i|z_{i+1}) \right) \right]
$$



## ëª¬í…Œì¹´ë¥¼ë¡œ ë°©ë²•ì„ ì´ìš©í•œ ELBO ê·¼ì‚¬
**ëª¬í…Œì¹´ë¥¼ë¡œ ë°©ë²•(Monte Carlo method)** ì€ ì–´ë–¤ í™•ë¥ ë¶„í¬ì—ì„œì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ì„ **ë¬´ì‘ìœ„ í‘œë³¸ì˜ í‰ê· ** ìœ¼ë¡œ ê·¼ì‚¬í•˜ëŠ” ê¸°ë²•ì´ë‹¤. 

ì˜ˆë¥¼ ë“¤ì–´ $\mathbb{E}\left[f(X)\right]$ë¥¼ ê³„ì‚°í•  ë•Œ, $X\sim p(x)$ì—ì„œ ìƒ˜í”Œ $x_1,\cdots,x_n$ì„ ì¶”ì¶œí•´ $\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N f(x_i)$ë¡œ ê·¼ì‚¬í•œë‹¤. í‘œë³¸ ìˆ˜ê°€ ë§ì•„ì§ˆìˆ˜ë¡ ê·¼ì‚¬ ì •í™•ë„ê°€ ë†’ì•„ì§€ì§€ë§Œ, ì´ ê²½ìš°ì—ì„œëŠ” $N=1$ë§Œìœ¼ë¡œë„ ì¶©ë¶„íˆ ì •í™•í•œ ê·¼ì‚¿ê°’ì„ ì–»ì–´ë‚¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

ì°¸ê³ ë¡œ, ê° $z_i$ëŠ” **ì¬ë§¤ê°œë³€ìˆ˜í™” íŠ¸ë¦­(reparameterization trick)** ì„ ì´ìš©í•´ $q_\phi(z_i|z_{i-1})$ì—ì„œ ìƒ˜í”Œë§í•œë‹¤.

ì´ë¥¼ ì´ìš©í•´ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ ELBOë¥¼ ê·¼ì‚¬í•˜ë©´

$$
\text{ELBO}(\mathbf{x};\theta,\phi) \approx \log p_\theta(\mathbf{x}|z_1)
- D_{KL}\left( q_\phi(z_T|z_{T-1}) \,\|\, p(z_T) \right)
- \sum_{i=1}^{T-1} D_{KL}\left( q_\phi(z_i|z_{i-1}) \,\|\, p_\theta(z_i|z_{i+1}) \right)
$$

$$
\text{ELBO}(\mathbf{x};\theta,\phi) \approx \tilde{J_0}+\tilde{J_T}+\tilde{J_i}
$$

ì™€ ê°™ì´ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

ì—¬ê¸°ì„œ $\tilde{J_0}$ëŠ” $\mathbf{x}$ì™€ $z_1$ì‚¬ì´ì—ì„œì˜ **ì¬êµ¬ì„± ì˜¤ì°¨í•­** ì˜ ì—­í• ì„, $\tilde{J_T}$ëŠ” **ì‚¬ì „ ë¶„í¬ì— ëŒ€í•œ ë¬´ê²°ì„±í•­** ì˜ ì—­í• ì„, $\tilde{J_i}$ì€ ì¤‘ê°„ latent variableë“¤ **ì‚¬ì´ì—ì„œì˜ ë¬´ê²°ì„±í•­** ì˜ ì—­í• ì„ í•œë‹¤.

### 1ï¸âƒ£ $\tilde{J_0}$ ê·¼ì‚¬
ìš°ì„  ë””ì½”ë”ë¥¼ í†µí•´ $z_1$ì—ì„œ $\hat{\mathbf{x}}$ë¥¼ ì¶”ì •í•˜ê³ , ì´ë¥¼ ì´ìš©í•´ $p_\theta(\mathbf{x}|z_1)$ì„ ì •ê·œë¶„í¬ë¥¼ ì´ìš©í•´ ê·¼ì‚¬í•œë‹¤.

$$
\hat{\mathbf{x}} = \text{Decoder}(z_1, \theta)
$$

$$
p_\theta(\mathbf{x}|z_1) = \mathcal{N}(\mathbf{x}; \hat{\mathbf{x}}, \mathbf{I})
$$

$$
\therefore \log p_\theta(\mathbf{x}|z_1) = -\frac{1}{2} \sum_{d=1}^D (x_d - \hat{x}_d)^2 + \text{const}
$$

$D$ëŠ” $\mathbf{x}$ì™€ $\hat{\mathbf{x}}$ì˜ ì°¨ì› ìˆ˜ì´ë‹¤.

### 2ï¸âƒ£ $\tilde{J_T}$ ê·¼ì‚¬
ì‚¬ì „ ë¶„í¬ $p(z_T)$ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì¸ì½”ë”ë¡œë¶€í„° ì¶”ì¶œí•œ ì •ê·œë¶„í¬ì˜ í‰ê· ($\mathbf{\mu}$)ì™€ í‘œì¤€í¸ì°¨($\mathbf{\sigma}$)ë¥¼ í†µí•´ êµ¬í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
q_\phi(z_T|z_{T-1}) = \mathcal{N}(z_T;\mathbf{\mu}_T,\mathbf{\sigma}_T^2\mathbf{I})
$$

$$
p(z_T) = \mathcal{N}(z_T;\mathbf{0},\mathbf{I})
$$

ë”°ë¼ì„œ $q_\phi(z_T|z_{T-1})$ì™€ $p(z_T)$ì˜ KL-ë°œì‚°ê°’ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ êµ¬í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\therefore D_{KL}\left(q_\phi(z_T|z_{T-1})~||~p(z_T)\right)=-\frac{1}{2}\sum_{h=1}^H\left(1+\log\sigma_{T,h}^2-\mu_{T,h}^2-\sigma_{T,h}^2\right)
$$

$H$ëŠ” $z_i$ì˜ ì°¨ì› ìˆ˜ì´ë‹¤.

#### ğŸ’¡ ì •ê·œë¶„í¬ì˜ KL-ë°œì‚°

$q(x)=\mathcal{N}(z;\mathbf{\mu}_1,\mathbf{\sigma}_1^2\mathbf{I})$ì´ê³  $p(x)=\mathcal{N}(z;\mathbf{\mu}_2,\mathbf{\sigma}_2^2\mathbf{I})$ì¼ ë•Œ,

$$
D_{KL}(q~||~p) = -\frac{1}{2} \sum_{h=1}^H \left(1 + \log\frac{\sigma_{1,h}^2}{\sigma_{2,h}^2} - \frac{(\mu_{1,h} - \mu_{2,h})^2}{\sigma_{2,h}^2} - \frac{\sigma_{1,h}^2}{\sigma_{2,h}^2} \right)
$$

$H$ëŠ” $x$ì˜ ì°¨ì› ìˆ˜


### 3ï¸âƒ£ $\tilde{J_i}$ ê·¼ì‚¬

ì•ì„  ë°©ë²•ê³¼ ìœ ì‚¬í•˜ê²Œ,

$$
q_\phi(z_i|z_{i-1}) = \mathcal{N}(z_i;\mathbf{\mu}_i,\mathbf{\sigma}_i^2\mathbf{I})
$$

$$
\hat{z_i} = \text{Decoder}(z_{i+1}, \theta)
$$

$$
p_\theta(z_i|z_{i+1}) = \mathcal{N}(z_i; \hat{z_i}, \mathbf{I})
$$

$$
\therefore\ D_{KL}\left(q_\phi(z_i|z_{i-1}) \,\|\, p_\theta(z_i|z_{i+1})\right)
= -\frac{1}{2} \sum_{h=1}^H \left(1 + \log \sigma_{i,h}^2 - (\mu_{i,h} - \hat{z}_{i,h})^2 - \sigma_{i,h}^2 \right)
$$

ë§ˆì°¬ê°€ì§€ë¡œ $H$ëŠ” $z_j$ì˜ ì°¨ì› ìˆ˜ì´ë‹¤.

### âœ… ìµœì¢… ELBO ê·¼ì‚¬ ì‹

ì´ë¥¼ ì¢…í•©í•˜ë©´, $T$ê°œì˜ latent variableì„ ê°€ì§„ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ ELBOì— ëŒ€í•œ ê·¼ì‚¬ ì‹ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.

$$
\text{ELBO}(\mathbf{x};\theta,\phi) \approx -\frac{1}{2} \sum_{d=1}^D (x_d - \hat{x}_d)^2 + \text{const}+\frac{1}{2} \sum_{h=1}^H \left(1 + \log \sigma_{T,h}^2 - \mu_{T,h}^2 - \sigma_{T,h}^2 \right)+\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{T-1} \sum_{h=1}^H \left(1 + \log \sigma_{i,h}^2 - (\mu_{i,h} - \hat{z}_{i,h})^2 - \sigma_{i,h}^2 \right)
$$

## ì†ì‹¤ í•¨ìˆ˜(Loss Function)

ê·¼ì‚¬ ELBOë¡œë¶€í„° ì¼ë°˜í™”ëœ ê³„ì¸µí˜• VAEì˜ **ìµœì¢…ì ì¸ ì†ì‹¤ í•¨ìˆ˜** ë¥¼ ë„ì¶œí•´ ë‚¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\mathcal{L}(\mathbf{x}; \theta, \phi) = \sum_{d=1}^D (x_d - \hat{x}_d)^2-\sum_{h=1}^H \left(1 + \log \sigma_{T,h}^2 - \mu_{T,h}^2 - \sigma_{T,h}^2 \right)-\sum_{i=1}^{T-1} \sum_{h=1}^H \left(1 + \log \sigma_{i,h}^2 - (\mu_{i,h} - \hat{z}_{i,h})^2 - \sigma_{i,h}^2 \right)
$$
